全數議員讚成通過醫改 泛民：不能再拖，只能勉強支持了～

【明報專訊】爭論17年的醫委會改革，前年在醫學界反對及議員拉布下無法通過修例，《2017年醫生註冊（修訂）條例草案》昨日恢復二讀及三讀，結果在不足6小時內通過，並罕有地獲全部在席議員支持，包括醫學界議員陳沛然。通過修例後，醫委會業外委員將倍增至8人，由衛生署及醫管局委任的兩席改由香港醫學專科學院（醫專）選出，最終半數醫生委員維持由醫生選出，而醫生仍佔據四分之三席位。多名議員認為通過的方案未完善，仍憂「醫醫相衛」未解決，只是不想再拖才勉強支持。

醫生仍佔3/4 議員憂「醫醫相衛」未解

醫委會2001年裁定做手術時講手機的醫生沒有專業失當，被質疑「醫醫相衛」，但增加非業界委員的建議在醫學界反對下不了了之。面對醫委員備受質疑、處理投訴個案平均時間長達72個月、醫生短缺難聘請海外醫生等問題，政府兩年前提出改革醫委會，結果再在醫學界反對下無法在立法會通過。

昨恢復二讀三讀 45議員在席

本屆政府再提出醫委會改革，除維持舊方案，即業外委員由4人增至8人，令委員加至32人，並建議將兩名由衛生署及醫管局委任的委員，改撥由醫專選舉產生（見表）。修例草案昨午恢復二讀及三讀，討論不足6小時，最後45名出席議員中，除主席外44人全部贊成通過修例。

包括工黨張超雄、民主黨黃碧雲及工聯會麥美娟等多名議員均表示不是完全贊成方案，但改革醫委會不宜再延遲，只好「勉強支持」，希望條例通過後醫委會可加速處理投訴等。自由黨張宇人說，醫委會改革討論多年，惟因觸及醫生利益而「容易被政治化」，去年特首林鄭月娥已向醫學界讓步，使醫生委員仍可佔大多數，是釋出善意，雖然仍擔心未能解決「醫醫相衛」問題，但因改革急切，「要袋住先，唔想再拖」。

醫學界議員陳沛然稱業界不抗拒改革，醫委會選任醫生委員佔一半才可確保專業自主，這不是保護主義，而是要維持專業水平，令市民有保障，是「保護市民主義」。

社協﹕應持續改革 醫生業外達至1:1

關注病人權益的社區組織協會表示慶幸「原無爭議的條例」終可獲立法會一致贊成通過，日後醫委會應持續改革，以達至醫生對業外委員一比一，更公正獨立有效率處理投訴，以及認為「有限度註冊」年期由1年延長至最長3年後，公立醫院應積極運用「有限度執業註冊計劃」引入醫生，以紓緩醫生不足。

食物及衛生局長陳肇始會後表示，通過條例可令醫委會與時並進及發揮功能，政府仍有跟進工作，將盡快向立法會提交病人組織選舉的附屬法例，以選出病人組織代表，增加醫委會問責和公信力，醫委會亦會邀醫專和消委會完成其選舉和提名，以完善醫委會的組成。

泛民又賣港